邊本現代小說可以同四大名著比？

四大名著威左咁耐 後繼無人？

中方定西方

我本書

東莞的森林

中

莎士比亞真係睇唔明

現代人應該無能力理解偉大既小說。
我地從來都無建立過審美觀。

金庸?

那些年

同意
但都冇咁大影響力
500 年黎冇人提出過新四大名著之類講法？

點比較？

以藝術形式，冇必要睇到四大名著唔可以超越
正如白先勇嘅老師，都勸佢唔好讀中文系，多學西洋文學先有利小說創作

中國現代小說主要都係學西方嘅技法 同中國古典小說冇咩太大淵源
由魯迅開始已經係咁
魯迅嘅小說雖然唔算話技法好成熟，甚至係好多野都係學西人
但論影響力，四大名著大概不及魯迅嘅小說

有人同我提及過
中國古典小說嘅敘事能力 並唔強
佢以孔明借箭為例，當中嘅敘事速度 同文戲一樣咁慢 ：

當夜五更時候，船已近曹操水寨。孔明教把船隻頭西尾東，一帶擺開，就船上擂鼓吶喊。魯肅驚曰：「倘曹兵齊出，如之奈何?」孔明笑曰：「吾料曹操於重霧中必不敢出。吾等只顧酌酒取樂，待霧散便回。」

卻說曹操寨中，聽得擂鼓吶喊，毛玠、于禁二人慌忙飛報曹操。操傳令曰：「重霧迷江，彼軍忽至，必有埋伏，切不可輕動。可撥水軍弓弩手亂箭射之。」又差人往旱寨內喚張遼、徐晃各帶弓弩軍三千，火速到江邊助射。比及號令到來，毛玠、于禁怕南軍搶入水寨，已差弓弩手在寨前放箭；少頃，旱寨內弓弩手亦到，約一萬餘人，盡皆向江中放箭：箭如雨發。孔明教把船弔回，頭東尾西，逼近水寨受箭，一面擂鼓吶喊。待至日高霧散，孔明令收船急回。二十隻船兩邊束草上，排滿箭枝。孔明令各船上軍士齊聲叫曰：「謝丞相箭！」比及曹軍寨內報知曹操時，這裏船輕水急，已放回二十餘里，追之不及。曹操懊悔不已。

呢段野，主要由曹軍嘅角度來寫，佢完全冇講船上嘅人嘅感覺
老實講，白居易嘅琵琶行 個敘事速度仲緊張過呢段野
你就可以見到羅貫中欠缺詩人嘅才氣

Q版特工

re0

半生緣
酒徒

重煉傳說

廢都

你將四大名着放到現代夠變垃圾啦

紅樓夢點會

現代人睇過四大既無幾多個

鄺俊宇一個夠殺啦

中土系列

詩同小說係兩種文體，對寫作的要求唔同，好既小說唔需要係好既詩(諗下身邊識講故仔既朋友？)，好既小說家唔一定要係好既詩人
(Woolf有篇對某英語散文選集的書評更細的討論)
-----
另外以曹軍既角度寫，無講船上既感覺，同敘事速度有咩關係？三者係依度根本講唔埋
(所謂「敘事速度」又係好含糊的概念。再者有D段落岩快，有D段落岩慢，倒是「節奏」方有好壞之分)
而題材、文體根本都唔同,拎草箭借箭同琵琶行比黎做乜？電視劇都唔可以同流行曲比啦
----
關於「無講船上既感覺」：
『魯肅驚曰：「倘曹兵齊出，如之奈何?」孔明笑曰：「吾料曹操於重霧中必不敢出。吾等只顧酌酒取樂，待霧散便回。」』
依兩句唔係比左暗示你咩？好既小說根本唔洗畫公仔畫出腸
到曹軍「箭如雨發」之時,讀者自然就聯想到魯肅個驚青樣同孔明個淡定飲酒樣啦
(小說寫到咁已經夠，到電視劇又要有唔同既表現手法
大陸舊果套既《演義》就做埋射箭果陣兩人係船上既反應
你覺得個導演係憑空諗出黎既？定小說本身已經話左比佢聽？)
論小說，《演義》的確唔係超級好,但咁讀法評法,羅貫中係下面知道都會覺得不公吧
----
另外，舉金庸既人算數吧啦

中國現代小說主要都係學西方嘅技法 同中國古典小說冇咩太大淵源
單論純文學 淨計張愛玲都已經深受中國古典小說影響
計埋通俗小說 鴛鴦蝴蝶 武俠小說 邊樣同古典小說無關係？
金庸寫女性角色幾乎跟足紅樓夢條路 你又知道無？
由魯迅開始已經係咁
魯迅嘅小說雖然唔算話技法好成熟，甚至係好多野都係學西人
但論影響力，四大名著大概不及魯迅嘅小說
點計影響力先？今日我地重會瘋狂拍三國、西遊、玩佢地既game，單比影響，似乎魯迅先唔及四大名著wor

四大名捕

//詩同小說係兩種文體//

當然，但好嘅文字 一定或多或少 有詩嘅質感
以上只係舉例，羅貫中嘅敘事能力 唔算好高

//(小說寫到咁已經夠...咁讀法評法,羅貫中係下面知道都會覺得不公吧) //

我只係指出，佢嘅敘事手法有改進空間
讀者當然要聯想，但作者點引導讀者聯想，控制節奏
寫詩都會考慮呢一D 野，寫小說唔見得唔洗考慮

（就算寫，都唔代表要畫出腸, ok? 寫下D 箭點飛埋來，寫下孔明魯肅所見嘅意象唔得？）

//哦 我指嘅影響力 係指對時人，政治，文學嘅啟發 //
三國西遊係入屋 d嘅，
但你計入屋，又排除唔到好多你地會認為無聊嘅通俗言情小說

//單論純文學 淨計張愛玲都已經深受中國古典小說影響
計埋通俗小說 鴛鴦蝴蝶 武俠小說 邊樣同古典小說無關係？
金庸寫女性角色幾乎跟足紅樓夢條路 你又知道無？//

有咩太大淵源啫 我指
你舉幾個反例冇咩所謂
總有人會學
但學西方嘅比較多囉
（討論下OK，但唔好問我點知，自己睇夏志清《中國現代小說史》 ）

大弦嘈嘈如急雨，小弦切切如私語。
嘈嘈切切錯雜彈，大珠小珠落玉盤。
間關鶯語花底滑，幽咽泉流冰下難。
冰泉冷澀弦凝絕，凝絕不通聲漸歇。

上面舉出琵琶行，因為咁岩，大家又係寫兩個人係船
白居易寫自己聽琵琶，個d比喻，意象，你會感受到係有節奏起伏

孔明借箭，寫嘅係戰爭，理應更加有呢d節奏起伏嘅效果
你叫讀者自行聯想晒，咪即係你唔識玩意象，玩比喻來控制節奏感覺嘅變化囉

而家唔係叫，羅貫中要押韻，要好似詩咁嘅雅言，凝結呀麻
而家純粹講個鏡頭嘅選取，節奏，感覺嘅控制啫
梗係可以用詩來比較

中國詩本身既傳統以抒情為主 相對不重視敘事
講完一段文字無「詩嘅質感」就話「敘事能力」唔高 咁會唔會扯得太遠
何況小說咁長 單抽一段仔黎講無咩意思
演義小說從史書傳統,詳寫戰前謀略,實際戰事反略
「草船借箭」既緊張感尚要靠之前既鋪設,例如孔明既軍令狀,曹軍既軍容等
無錯，「讀者當然要聯想，但作者點引導讀者聯想，控制節奏 」
作者寫得唔好係要屌,但寫左你睇唔明白咁無得講咖WOR

評晒就無謂啦 抽 d經典段落來評
你咪當我單評孔明借箭呢一節囉

冇詩嘅質感就當然
而家一直主要話呢段敘事有改善空間
咩鋪排根本廢話 武戲就要有武戲嘅激烈 乜都用鋪排來講 簡直 on9

似你唔明多d 你有寫作經驗就會明

話鋪排就夠 食飯係咪食前菜就夠 主菜冇出現都可以自行聯想？
呢d根本唔係藝術評論 一心假定讀者唔識聯想

我嘅論證好簡單：
1) 武戲要激烈
2) 孔明借箭戰爭個段唔激烈
所以，孔明孔明借箭戰爭個段 做唔到武戲應該有嘅元素

要反駁，你跟返住個 argument來分析，唔好自行假定我鑑賞能力係好低
根本呢 d假定，冇助分析我嘅藝術評論正確與否

根本唔洗問你點知 睇你既文字已經明白
(邊有文藝討論會叫人唔好問人點知？讀過一本書就係一本,邊有得呃人)
夏公《小說史》的確係好 但請問你有無讀過作品本身？
(五四、港台既作品，你讀過幾多？)
就算係現代 中國最一流既作家無幾個會同自己個傳統完全割裂
一個民族最好既文學家會無視自己既傳統？重要係一個好似中國咁既國家？Are you kidding me?

慳d啦 崇古撚
又要講入屋 又要踩金庸
睇你直情唔識創作添 自己冇想像力去改進主菜 淨係講乜鋪排

事實上就中文現代小說 學西方多
自己讀下就知
講埋晒d空泛廢話

就算無睇過, 都知道劇情啦

因為電影, 電視劇 成日拎四大名著去拍

淨係西遊記 已經拍過幾萬次

寫中文小說 就一定要視自己中國民族咩
民族撚上身咩你
先唔講有高行健呢d 外籍 又唔當自己中國人嘅作家

事實上現代小說就學西洋技法為主
呢個係事實問題 唔係應然問題 所以叫你睇下小說史

金庸小說衍生既武俠音樂,影視,小說,遊戲仲眾多
講起武俠就會諗起金庸
4大未必人人睇過,但金庸作品每個人都至少睇過一套
個人認為影響力仲大過4大

其實要舉遠離傳統又寫到好文學作品嘅作家又唔係無，你話每位作家詩人梗係睇過幾本中國文學架，但啲痕跡望落更加多西方嘅養份，連沈從文嘅句子都比人質佢嚴重西化啦，出現呢個情況咪又係因為師法外國文學。夏志清本野文學院修小說入門讀物啦，佢都提過一樣野，中國文學無一本書係必需要睇。近年來煲得最行果個莫言學邊個？南美佬。

金庸仲未走完經典化個過程啫。

張愛玲是但一本

我係有d過激既 但依d野都係言有不言無穩陣d
夏志清本野係經典 但成日渣住黎講 就好似小學生拎住教科書黎質你咁
佢本人話過中國文學無必要讀,連唐詩宋詞都不見得好(因為「欠缺人道關懷」、「想法幼稚」、「篇幅太短」等)
但佢又提過中國現代文學繼承了古典憂時傷世的傳統,係《新文學的傳統》的自序,佢亦提過中國文學到二十世紀先發揚到儒家仁愛的傳統.少作亦曾寫及對中國傳統景況的憂慮
依類說話唔可以解得咁死:的確,中國人自己成日渣住傳統黎打飛機無意思,不如多開闢眼界.不過話完全唔洗讀其實亦好可疑(夏志清自己講係咁講,實際上佢又係點？)
我唔否認無遠離傳統的好作家, 亦唔否認中國現代文學係「西化的」,但要講中國現代小說無中國傳統or對中國現代小說來說中國傳統唔重要,咁真係開玩笑
(學南美係無錯,但亦係鄉土小說嘛)
----
我亦唔係覺得古典小說特別好,但奇怪某類人閱讀、批評的方式
佢覺得戰爭、武鬥一定要「具體」
(咁拎《演義》、史傳黎開刀就最岩,因為傳統係講求點到即止)
《演義》無用力寫支箭點飛到草人,「無寫到船上人感受」,所以唔成功
然後話「敘事速度」唔好
然後話無「詩的質感」
然後用《琵琶行》黎做比較
咁我就真係不敢恭維啦
( 我反而有興趣知佢心目中理想既寫法係點 但我本人幻想到既就係吳宇森套《赤壁》
加得多花巧 寫得太膩 反而兒戲)
---
金庸果度....
就通俗小說黎講,金庸的確勝過其他通俗作家 (除左語言 尤其係態度,佢係自我經典化上付出既努力真係好驚人)
佢既通俗影響力亦係好強
但係咪天上有地下無就....

活著
對倒
棋王樹王孩子王
時間繁史

草船借箭 唔係戰役係計謀, 主角唔係士兵而係孔明魯肅

三百字內清楚交代成個計謀既實踐 正正就係敍事能力既表現

琵琶行果D叫文藝, 重點唔係敍事係寫情, 亦正正係你所講敘事速度緩慢既最好例子

完全掉轉黎講

草船借箭寫到琵琶行咁, 寫多十本都唔夠, 寫左出黎亦唔再係三國果回事

其實都幾明顯作者係用動襯靜，想講孔明既冷靜
條友真係唔識架喎
話人地敘事能力不足真係笑左
一來演義成書過程本身就唔係純粹由佢者寫本書出黎咁簡單
二來睇晒成整既人都知作者偏心蜀營，經常想神化孔明，知道作者意圖再分析點解要轉視角，都唔難明啦

淨係識觀賞但唔識分析，然後話人敘事能力不足

四大名著 其實都唔係咩 自古以來既野

就算以前 四大奇書 都各有各講法

有足夠地位既人 完全可以出黎宣布 新X大名著

不過有一點可以留意

就係四大名著都係長篇章回小說

最好攞番相約長度既現代文學黎比較

然後你會發現少之又少

中國小說响古代充其量係通俗文學
觀眾群係市井之徒
文學性較薄弱
亦受正統文人鄙視
根本不能夠代表中國文學

反而西方思想進程主要由小說推動及演進
技術、結構及發展上成熟好多
近代嘅華文小說的確借鑑於西方小說

就算你話「紅學家」都有極大部份以西方的文學批判模式去分析呢本古典中國小說

Middle 鄺囝佔兩本

比黎做咩

咸魚青菜 各有所愛

小說家從九流十家 唐傳奇 以至明清小說既闡釋都唔同

每個時代有每個時代既小說

無謂厚古薄今啦

過多一百年就有人問邊本小說可以同某某網絡小說比

四大名著拖本金瓶梅
現代邊有野超到佢